<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>SUMMOE</title>
  
  <subtitle>又是不想干活的一天</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2023-03-23T04:35:35.483Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>FutureBase</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>[漫步 其二]沿岸旅途</title>
    <link href="http://example.com/p/d5613e09.html"/>
    <id>http://example.com/p/d5613e09.html</id>
    <published>2023-03-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-23T04:35:35.483Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　　</p><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=1419188874&auto=1&height=66"></iframe>  　　<p>（启程）<br>　　从小屋出来，锁上门，然后用尽全力把钥匙朝大海丢去。<br>　　一小股浪接住了它，然后银光一闪，便消失不见了。<br>　　我什么都不必携带。这段旅途很短，目的地很好，我不必回来。<br>（初上旅途）<br>　　整个世界都是灰色的。灰色的雾在天地间弥漫，稍远的地面便看不清楚；海水像是混有石灰的稀泥浆，不时腾起的浪花则是浮沫；当然，沙子也是灰色的，而且还不像沙子，它们都黏在一起——远远望去，沙滩像一大片水泥地，尽头埋在灰雾里。<br>　　我沿潮线走着，没有穿鞋，海水会直接打在脚上。<br>　　水很凉很凉，以至于会让我的双脚略感刺痛。<br>　　但这反而能让我想起那些回不去的旧光阴——太阳很好，有很多人在一起奔跑，就在海边，和这里差不多。<br>　　没人觉得水凉，大家都在笑。<br>　　我也笑了，想起这些让我很高兴。<br>（旅途见闻）<br>　　远处有什么声音。在大海与雾的交界处，有一个巨大的黑影正在颤抖。<br>　　那是一头鲸鱼。浅海为什么会有鲸鱼？管它呢。<br>　　鲸鱼底沉地叫着，声音不大，但里面飘荡着深深的虚弱与悲哀。<br>　　它的脊背露在水面上，大概因为风干，也从原本的黑蓝色慢慢变成了灰，甚至快要融到雾气里了。<br>　　颤抖，是搁浅了吗？<br>　　黑色的鲸与灰色的世界叠加，像一块浮在半空中的影子。雾一直在流动，影子便又在扭曲，变成些不规则的形状。<br>　　还是说那其实不是鲸鱼？<br>　　也许只是一块礁石，在海浪的映衬下像是在颤抖，叫声不过是风摩擦过岩石上的大小凹穴。<br>　　雾变浓了，鲸鱼在远处渐渐消失。<br>　　温度降低了些，有点冷，我把上衣裹紧了。<br>（渐行渐远）<br>　　沿着海岸，我一直前行着。<br>　　光脚踩着沙滩，灰色的沙砾又黏又软，每一步都会陷进去。<br>　　这给我带来深深的无力感。我觉得自己的每一步都不安稳，像在泥潭的浅层游泳。<br>　　向后扭头，小屋早已不见。只有一串遗留在沙滩上的脚印，从我暂歇的地方通向身后那无尽的混沌。<br>　　只有脚印，别无一物。这是触目惊心的虚无。<br>　　而且不多时，大概也会被风给抚平的吧。<br>　　真是痛苦的失落与空乏。<br>（那是终点）<br>　　雾更大了，气温更低了。<br>　　灰色包裹住了我。<br>　　我知道，目的地到了。<br>　　眼角湿润，是泪？还是携着海水拍在脸上的风？<br>　　倒不是这艰苦的环境让我悲哀，因为我马上就可以乘着日出进入永恒快乐的国度。<br>　　只是不想离别吧。</p><p>（后记）<br>　　打过死亡搁浅吗？这篇和那个没关系。<br>　　但算是我自己对死亡这个好深奥的话题的一点点思考？<br>　　海德格尔们说人是向死而生的。<br>　　萨特们则认为死亡是生命之外的偶然。<br>　　老子与庄子们又觉得生死为一，是一体两面的。<br>　　我不去谈很复杂的哲学观——也许只是我不懂——我只是将那东西比喻成旅途。<br>　　就像所有人都会说，人生也不过是一段漫长的旅程。<br>　　或许，走向衰亡的最后一瞬间，也是一段小小的，单独的旅途。<br>　　回忆，幻想，虚无。<br>　　出发的决绝，到达的悲伤。<br>　　生命的厚重像是大海，死亡便是海上永远无法散去的灰雾。<br>　　人的一生，大概就是从海里走到雾中。<br>　　也不过就是从这儿到那儿罢了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">任何旅途都有终点。</summary>
    
    
    
    <category term="随便写写的小文章" scheme="http://example.com/categories/%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E5%86%99%E5%86%99%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[漫步 其一]霓虹灯与夜行</title>
    <link href="http://example.com/p/1cdc108b.html"/>
    <id>http://example.com/p/1cdc108b.html</id>
    <published>2023-03-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-23T04:35:42.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=1836364746&auto=1&height=66"></iframe>  <p>（一）<br>　　我在想，这座城市真的拥有“夜”吗？<br>　　至少目之所及是没有的。大体上被白光与黄光占满，然后是红光、蓝光、紫光、绿光在楼与楼之间跳跃，也许还有点粉光？那有点远，所以看不真切。<br>　　抬头的话，大概可以在楼与楼，塔与塔，光线与光线的缝中找到点什么。是暗红色，有点像沾了血又风干的旧抹布一样的东西。<br>　　人们说，这就是夜幕。<br>　　我不信。<br>　　白天是无所谓的，因为太阳就是最亮的霓虹灯；就算起了尘土，总归也能找到点灰扑扑的青色。<br>　　关键是夜，我想好好看看完整的夜空——是电子教科书里的那种，一整片漆黑，却又闪着些小光点——而非这被撕成布条的破抹布。<br>　　所以我找了个深夜——从表上的时间而言——出门，去转转，去找“夜”。<br>　　从社区的小巷子里走出来，手表叫了几声，告诉我应该滚去睡觉。得了吧，这座城市没有人会搭理这玩意。现在要找到些真正属于自己的时间，反而都只能去克扣自己的睡眠。<br>　　不出几步，到了路口便不得不停下来。街上的车很多很快。前车的尾灯拉出光带，后车的前灯便接上，于是便和瀑布一样；但其中又总有几道不一样的颜色，于是瀑布又成了彩虹。<br>　　“瀑布”和“彩虹”也是电子教科书上的几幅画和一串文字。<br>　　我没见过，但远方会有。<br>　　也许也可以找，回头再说吧，我想。<br>　　“瀑布”一直不断，对面那名为“信号灯”的刑具也沉默着单调的颜色。<br>　　信号灯？是路灯吧。<br>　　时间有这么久吗？明明不止一次在这个路口等待——不过那些记忆很模糊——不如说，浑浑噩噩活在这座城市中的每一段记忆都很模糊。<br>　　绿色终于跳出来，瀑布被拦腰截断，人流一下子开始涌动，我被裹挟着前进。是啊，怪不得。无论何时，这座城市总如此拥挤，如此迅速，如此机械。又怎么能来得及记住一些东西呢？<br>　　至少今晚，请记住这次夜行吧。<br>（二）<br>　　从人群中挣脱出来，拐进路旁的一条小巷，应该是通向另一个社区，或单纯只是建筑物之间残留的野径。<br>　　巷子两边挂着灯箱与招牌，下面是一串拥攘破旧的店。依然是各种颜色喧哗着，不过整体上看却是要比干道的亮度暗上不少。<br>　　若说外面是极端拥挤的纷乱，那眼前的巷子便是极端狭窄的肮脏，说不清我喜欢哪个——还是讨厌哪个。<br>　　这里的路不是很好，有散发着异味的积水坑，还有化在积水里的各种纸片与塑料片。我尽量不去踩这些东西，但很快发现不过是自欺欺人罢了。<br>　　有些店里有人，不是老头，就是一些酗酒的、正看着淫秽视频叫喊着的胖子，他们经营的玩意看上去并不怎么有吸引力。<br>　　有些店里没人——天呐，我该想起来这种小巷子里会有什么的——尽管已经加快了脚步，但空店门口的灯箱已经投出无数全息的人形，向我推荐他们的小商品。<br>　　这些立体广告一下子塞满了小巷——总会是这样的。<br>　　外面的大街上空飘着的起码不会堵住你的视线，但在这种地方可是能放多少就放多少。<br>　　那一瞬间我便回想起自己为找一处广告没那么多的区所花费的努力。<br>　　我想躲开这些拥上来的家伙，从这些全息人身体里穿行让我不舒服，但就如我无法避免踩到脏水坑，绕行无济于事。<br>　　我擦过一个人形，他的右半边身子被撞成了光雾，散发着怪味的水汽冲进我的鼻子里，天，真不好受。<br>　　“抱歉”，我下意识开口，好可笑。<br>　　“新款能量饮料，让您的工作效率再加倍”，一个愉快的声音回答我，该死。<br>　　揉着鼻子扭头，透过这些半透明的人形，我看到了那些老头、那些胖子仍旧坐在那里，尽管也会有些人形在他们的摊前来回晃悠兜售，但老头和胖子视而不见，看着自己的视频，笑着、叫着。<br>　　他们习以为常，这就是他们的生活。<br>（三）<br>　　刚把脚步迈出这条小巷，就听到轰隆隆的巨响，就像三流奇幻剧集里的龙。在巷子里没察觉到，一定是那些广告人形太吵了。<br>　　这声音我太熟悉了，它来自轨道交通。那些轨道像绷带一样缠绕着城市，从中心塔的最高处堆叠到地下，会有几百米深吗？也许更多，我只记得在市中心换乘的那次，一直走了六层——而且还有向下的步梯。<br>　　毕竟这座城市是没有边际的吧。<br>　　这里就有一处节点站。白色的大楼灯火通明，再加上它全覆盖的玻璃幕墙，整个儿就是一座巨大的灯箱。人们进进出出，脚步飞快，神情麻木。<br>　　那些是按“夜时差”生活的人，啊，现在他们的“早高峰”来着。<br>　　而我这种在“昼时差”期间活动的，再过十二个小时也就需要去接续他们的工作，这样这座城市才可以永远不会停止。<br>　　一条条列车不时从大楼后的平台驶出，冲上高架桥或扎进地下，看来他们也不会。<br>　　被之前人形们打扰的心情平复了不少，因为这处站点也有让我去公司的班次。而且到这儿的行程比我平常要走的近上不少——只不过还得把那些烦人的广告考虑在内。<br>　　出来闲逛已经有了收获，心里不由得满意几分。说实话，这座城市、这里人的生活总是这样，我们对那些刻入骨髓的“常规”与“习惯”外一无所知。<br>　　但还是忍不住打了个哈欠，毕竟这次的夜行还是正占用着我正常的休息时间。<br>　　站在节点站对面的路口左右张望，我有点不清楚自己接下来的方向了。<br>　　一面是通向更亮更喧闹的市中心，另一面……<br>　　我看看远处的灯光，又看看节点站左右的高楼，突然，一个好点子蹦进我的脑子，像个惊喜。<br>　　十分钟后，我站在高架轨道旁，这里是一栋大楼的外挂安全梯上。<br>　　看看那轨道的检修步道，就在不到一米五的地方！我可以跳过去，完全可以。<br>　　好了，一如所想，起跳，然后我稳稳抓住了步道的栏杆。中间短暂的悬空给这次平淡的游荡带来了些许刺激——或者是给近几年的生活。<br>　　瞧，这条窄路与高架轨道平行，又藏在轨道的下方，完全不会列车发现。而且，”夜时差“也是不会有维修工待在这上面。<br>　　这似乎挑战了治安官们的规矩？一点点的背德感反而让这夜行变成了一场小小的冒险。<br>　　向着市中心的反方向前进。<br>　　既然市中心是众所周知最亮的区域，或许离那片灯海越远，越能找到暗些的地方，越有几率找到那个叫”夜“的神奇玩意吧。<br>（四）<br>　　实在是，难得的景致啊。<br>　　往常透过列车的窗子，那些楼啊塔啊总是在高速运动中被甩成模糊的大块发光碎片。<br>　　但我现在是用走的，走得很慢，很慢。<br>　　于是城市的下半截便有机会被我尽收眼底。一个一个社区，一处一处产业园区，被路与灯连成线，再串成网，延伸到远方。远方又是高楼大厦，那些霓虹灯覆盖着远方的大楼，与密密麻麻的轨道交通重叠，拼成参差不齐的都市天际线。<br>　　是的，在这座城市，天际线依旧是霓虹灯带。<br>　　头顶有列车断断续续呼啸而过，检修步道随之颤抖，脚下的铁皮板吱吱呀呀地响着。<br>　　我一边走着，一边用指节敲着钢管扶手。不是很凉，毕竟气温总是偏高。我突然发现自己无意识的敲击打出了最近常听的歌的节拍，也就跟着哼起了调。<br>　　不必在意，因为除了缴费和治病，没会在意别人嘴里吐出了什么声音。<br>　　检修步道下面，是低矮的小巷或机动车道。<br>　　这些巷子里、小社区里，我可以看到有些业余嬉皮士在摆弄着自己半新不旧的电子乐器，还有一些同样未去休息的昼时差工人，他们三五成群，聚在某个昏黄路灯下进行着没有几个钱的小成本赌博。<br>　　我又想起了那些老头和胖子——他们在城市里反而不多——因为更多的还是奔波的工人，尽管同样浑浊与无趣，尽管我也是其中一员，哈。<br>　　这些车道里，大路里，我可以看到……瀑布，是的，我用过了这个比喻。但不得不说，只有从上空俯视，俯视这条混杂着引擎的轰鸣，轮胎的摩擦声，哦，还有些特种车辆——主要是救护车，不，不是纠纷，主要是在工作中晕倒之类的——的警笛的大路，才能真正感觉到这座城市的脉搏。<br>　　路就是血管，这些机动车就是血液。只要还有还有车灯在车道上闪烁，这城市似乎就还活着。<br>　　活着？又是怎样活着呢？<br>　　抬起头往前看，我发现轨道在两栋楼之间穿过，然后急转了个弯。<br>　　这两栋楼很有趣。<br>　　一座的外层铺满了玻璃，玻璃后是银色的钢架，再往后是白色的办公室，里面人头攒动。另一座和白色那栋一样高，两栋楼的楼顶都模糊的看不清，但这座看上去就要寒碜不少，显然有些年头，外墙已经是变色的灰，而且又从上到下被安全梯和粗细电线缠绕着，于是又显得发黑。灰楼就没什么窗口是亮的，顶多有几扇透出昏黄色——这就应该是社区的居民楼。<br>　　一黑一白屹立在轨道两边，再有些被飞速列车带起的垃圾在两栋楼之间飘荡，那些空中的塑料片反射着奇诡的光线。看上去，楼，轨道，都像在扭曲。<br>　　是，在扭曲。黑白的颜色在突破二者中间的限制，不可名状地扭曲与融合。<br>　　不，这就不有趣了。我揉揉自己的肚子。显然我的肠胃感到了不舒服。<br>　　我甩甩头，向两栋楼后的那个拐弯继续前进。<br>　　但我还是忘不了那两栋病态的楼。我紧握住钢管扶手，丝丝凉意在手心范开，一定程度让我那被扭曲感害的头疼有所缓解。<br>　　还是说，其实这座城中的每个人都在扭曲？<br>　　不知道。<br>　　头上又过了一辆轰隆隆的列车。<br>　　真像是龙在叫。<br>(五)<br>　　我想我迎来了夜行的终点。<br>　　当我沿着步道，转过那个大弯之后，那个我所期待的，寻找的东西出现了。<br>　　那么突兀，如此轻松，简直就是奇迹，就像一个玩笑一样突然出现了。<br>　　那玩意在不远处，另外两栋楼之间。但确实和那些个描述一样。<br>　　“夜”。<br>　　一大片的漆黑，但又不时会有些光点闪烁。<br>　　不是暗红色，是直接的黑，，就像关掉的显示屏——但比显示屏大的多。<br>　　在左右大楼的各种彩色灯光的映衬下，黑暗更是幽深，简直就是无底的深渊。<br>　　但这深渊绝不可怕，反而充满了诱人的美丽，如此镇人心魄啊。那是纯粹，是透彻，是洁净，是安宁。<br>　　我平生从未见过如此巨大与完全的黑——尤其是在这个霓虹灯泛滥的沼泽。<br>　　此时的我真是无比愉悦，我想向那个方向再多走几步，多靠近一点这片夜空。但栏杆拦住了我，原来轨道再一次发生了转向。<br>　　无所谓。<br>　　我从包里翻出一罐啤酒，虽然已经不凉了，好吧，一点小小的遗憾。身体前倾，胳膊压在栏杆上。<br>　　拉开拉环，气泡炸裂的声音在耳边作响。<br>　　就着眼前难得一见的“夜”，我舒舒服服灌下一大口。<br>　　“敬第一次看到夜”<br> 　　<br>　　就在这时，“夜”竟起了些变化，那片黑暗的中间突兀地出现了什么，那些闪烁的光点在变大。<br>　　那些光点本应是星星，而空中的星芒不会突然变大——教科书说的。<br>　　“夜”就这么亮起来了，快的就像个玩笑一样。<br>　　它甚至和旁边的楼一样耀眼。<br>　　“新款能量饮料，让您的工作效率再加倍”。一个熟悉的，看似愉快的，看似轻松的，天杀的声音出现了。<br>　　该死。<br>　　果然还是回去吧。<br>(后记)<br>　　这便是第一篇无聊的故事。<br>　　首次的漫步是在城市，未来的城市？也许没那么远，没那么”未来“。虽然看上去是赛博朋克一样的味道，但其实更多是我自己对近未来城市区域的瞎想，一言以蔽之或许是”一点点赛博但不朋克“。<br>　　像海潮一样流淌不息的霓虹灯，连轴转的工作，麻木的人，无方向的生活与无趣的大世界。<br>　　不会充斥着暴力，不会到处都是混乱——甚至恰恰相反，生活的硬件设施至少在基础上得以保障，健全甚至过于面面俱到的秩序让社会非常稳定，过剩的人口在交替进行的工作循环中变成了更有效率的螺丝钉，这才是”社会机器“吗？<br>　　大概就是当代城市的夸张版——只不过是更亮，更快，更乱，更累，更麻木。停不下来，甚至越走越快。<br>　　好吧好吧，这也许是另一种赛博朋克，另一种反乌托邦，至少没有显眼的科技异化和外肢改造。<br>　　说到文章内容，结尾仓促而突兀，唔，我只是想表现一种”荒诞“的感觉吧，只是文法不精的原因。说句实在话，我感觉这种城市生活本身就是很荒诞的。<br>　　仔细一想，现在的日子里，那些熄灭的手机屏、电脑屏，似乎也已经成为了相当人的”夜空“。  </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">找个无事的半夜，从冰箱里取瓶啤酒，出门转转</summary>
    
    
    
    <category term="随便写写的小文章" scheme="http://example.com/categories/%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E5%86%99%E5%86%99%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>铃芽户缔的首刷笔记</title>
    <link href="http://example.com/p/f8f3cd01.html"/>
    <id>http://example.com/p/f8f3cd01.html</id>
    <published>2023-03-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-24T15:40:31.291Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=2002028966&auto=1&height=66"></iframe><p>铃芽户缔的首刷笔记：　　<br>　　我没去赶19号的点映，更没有去网上找流出的22年日版资源，只是今天去看了个象征性的首映。<br>　　该怎么说呢，果然工作日中午没什么人愿意把时间浪费到跑去影院，也包括闲情逸致的小情侣们。所以倒是顺顺利利单票包了个小场，观感有所提升（笑）。<br>　　众所周知，新海诚的电影总是会分成”独立”的三部分去讨论—画面，音乐和剧情。<br>　　前两个大概会在电影放映后一到两年内，担当相当数量文艺小年轻的头像壁纸和铃声来源。毕竟在近十年间的语境下，要举出现代日本动画工业发展的典型性例子，“新海诚”总是合适的。当然，这得加个大众认知度的前提。<br>　　并不是新海诚就代表了一时期日本动画工业的天花板，并不是一个时间段内最好的视觉和听觉体验就一定来自新海诚的某部“集大成作”，但如果谈到了“现在的日本动画能做到什么”这样的话题，“新海诚”总是可以在这两个领域达到平均线以上不错位置的。就以中国互联网上的相关讨论为例，对不那么“深度”或“定向”的动画受众谈《利兹与青鸟》等，他们难以想象“有多漂亮”；而与“资深”的爱好者去聊作品们的ost时，又往往只能争论不休而众口难调。<br>　　所以举出“新海诚”们就比较合适。<br>　　这样前者大概会说：“哦是的，我看过天气之子（你的名字或言叶之庭或秒速五厘米）。霓虹团队可以画出这种厉害的水平啊。”后者往往也可以勉强承认“配乐能说是挺到位的，至于带词的，也还不错就是了”。<br>　　《铃芽之旅》（《铃芽户缔》，虽然我确实更喜欢后面的这个名字）在这两方面保持了一如既往的水准，至少值回票价。<br>　　新海诚在《铃芽》里依旧使用了很多概括性的大画面，也就是大量一定程度忽视人物角色，以场景描述为中心的镜头。但因为本作的关键词有旅行与废墟，所以概括性画面横跨了偏僻小城镇（你的名字）、东京大都市（天气之子）、旅途中（自然环境特写，也包括了“那片草原”）还有废墟（积水、废弃的楼房等）场景四部分，并且在整体电影中有相差不大的比重。在这个角度上看，我觉得本作实在有点其前几作元素的杂糅之感，还是说这些元素更容易产生更好的美术观感？确实不能否认，日式小镇和东京都以及代表“毁灭”的废墟，本身已经带有艺术性的视觉标签。但总而言之，精致的细节，优秀的光影，舒服的配色，相当有韵味的构图表达，恰到好处的特写与运镜，谁会不喜欢美的东西呢？<br>　　顺带一提，新海诚还是对天空情有独钟，大段大段的事件与冲突还都得是在天空之中，上升——坠落——坠落——坠落，也是似曾相识？<br>　　不过本作的确还是存在创新点的。比如本作对抗的“灾难元素”———这次选用了地震———有了更具像化的实体，同时采用了对比度更强的“黑红色”来强化“恶”的概念，同时也在末段加入了一部分相当水平的动作演绎，这些都让所对抗的自然力量有了更鲜明的形象，要远比前两作中“飘在天上而迟迟没有出现”的陨石和“一直在下”的雨要强硬的多，不能说这种“强反派”形象具体是好是坏，但还是能令观众眼前一亮的，也说明了新海诚是有在对新的方面进行开发。<br>　　音乐方面也根据本作的选题进行了独特设计，这是优秀配乐的应有之责。<br>　　如果说《你的名字》的梦灯笼是偏远小镇的旷达与感慨，那《天气之子》的逃离地面则更有几分在大都市中的茫然与思索。《铃芽之旅》就更扣住了迷幻的空灵与旅行的悠扬。换句话说，铃芽的主题曲会自然而然带给听众一种“自身的动感”，这并非指夜空中划过的流星或下不完的雨，而是那种“正在骑自行车”或“正透过列车的窗看飞速后退的树、水、山”的旅行感。再去细听主女声外的那些和声，则会更进一步体会到“本作”的奇幻标签。既然铃芽之旅有在强调生死两界的重叠，那相应的配乐也多了一些更突出“生命”“回忆”之类厚重玩意的恢弘味道。歌词？一言以蔽之，无非仍是“本作关键词”+“青春迷茫”+“恋爱追求”的新海诚青春爱情电影配乐公式。<br>　　只能说本作的ost拿出来日常单刷也是并无问题，一方面没有“宅味厚重”，另一方面也做到了“不落pop俗套”。配乐不应该是劝退的理由。<br>　　所以再挑剔的观众们往往也不会在画面与音乐上过多苛责新海诚，但剧情却很难绕开哪怕普通观影者评论的不满。<br>　　《铃芽之旅》是新海诚末日青春恋爱系列的第三部（据说也是最后一作），是继陨石、暴雨后，所选择的日本相当常见的自然灾害“地震”作为故事背景，进而在这一舞台上发生的相当典型的“新海诚式”一见钟情并拯救世界的故事。<br>　　显而易见的，仅以“末世三部曲”来说，男女主的情感关系都在于“命运的一见钟情”，然后二者又会立马因为萌生的感情而进入曲折艰难的冒险，并为此承担拯救地区的任务——这一任务一定会让男女主无法长时间相见（以面对面，人对人的身份一同行动），而这种考验只会让两人的关系在剧末高潮中得到升华与肯定。<br>　　这无可厚非，减分项也绝非在此。<br>　　也许更大的问题在别的地方，比如本作的——旅行？<br>　　说句实在话，“旅行故事”或“游记式叙事”在我本人这里很主观讨喜的，以动画作品为例，《奇诺之旅》《魔女之旅》或《少终》《狼辛》等等，不论是带有“长远唯一的旅行目的”还是单纯的“沿途记录”，那种独自一人或少人在漫长空间与时间内的渺小见证感实在很容易让我被故事打动。<br>　　但我也很主观地觉得，《铃芽之旅》并没有真的在这方面有做到优秀。<br>　　从与草太先生相遇开始，铃芽的旅途只让我感到了匆忙与单调————紧急上路，找到线索，发生冲突，再紧急上路——这并非说旅途一定是要准备万分或每段旅途都一定要别具风味才好，也会有人说这种旅途对铃芽来说是恰好的挑战与锻炼，但我也依然难以认同。<br>　　因为铃芽之旅的内核依然是在旅途中见到人和事并得到帮助和成长，但本片又用一个很宏大紧急而高于一切的拯救世界任务，这就使得在每个旅行单元中间——也就是本应的休息部分——都会被突如其来的任务线索所激发冲突，这一方面让旅程片段中与他人的交互变得很单薄匆忙，另一方面又会让观众对旅程有跳脱感，进而影响到整体故事的阅读感受。<br>　　具体来说就是：每当铃芽在旅程中陷入困难（身心两方面），就会得到他人帮助（不管是陌生人还是熟人），进行短暂交流休息与心灵缓解（心结解除），然后马上就会出现一个紧急线索来引导向下一个事件——这一线索往往会正好出现在交流休息环节的中间，出现在一个并非特别恰当的时间点——不免有些负面的戛然而止与强行推进剧情之感。<br>　　这冲淡了“旅行”的味道，反而更像是“追踪”乃至“追杀”，然后在每个小环节发生大差不差的类型表演。<br>　　虽然在每个小环节遇见的人物确实算富有特色与生活气息，但包括“小姨”在内都只是“送行”，而非真的参与铃芽的冒险。这我当然是可以理解，乃至支持的。因为归根结底是“铃芽之旅”，是铃芽与草太，或铃芽拯救草太的旅程，理所应当由其独自走完最重要的旅程。但我主观地觉得，新海诚在这些片段，尤其是前两个片段的处理上略有欠缺。大概是因为前两个小旅行单元的“成长”并不深刻，匆忙的冲突与简单的送行让其中人物在全片视角看来并没有很深的存在感——甚至像是休息的地方正好在往门的附近，而非反之。<br>　　除此之外，整片看下来还有不少难于推敲的点。比如大臣猫猫的角色性质转变，前半段“坏人”塑造的过于成功，乃至让我像厌恶QB一样厌恶这只奸笑猫，但在中后段突然就解释成是在指引着去开门——只能说谜语人被冤枉活该。比如说要石诅咒转移的逻辑，比如说完成封印的壮举———好吧，我们权当成爱的力量。　　<br>　　当然，剧情并非一无是处。相反，作为一部面向大众尤其是青年群体的商业电影，有如此的剧情已经是值得肯定的了，更何况其也有着相当水平的画面美术与音乐支撑。<br>　　《铃芽之旅》本身的剧情构成了完美的闭环，实现了收尾呼应，在故事整体框架上并无大碍。同时单个人物的个性塑造也是可称成功，暂不论角色的剧情权重安排，不论是民宿家庭中的高中少女，还是一边带娃一边经营酒屋的大姐，亦或是看似牛郎的教育系男大学生，还是铃芽的小姨——他们的存在都是合情合理，行为逻辑符合人物身份，更符合故事的背景。比如小姨，她没有否认自己的崩溃发泄是心里话，也没有安排剧情强硬的渡过或解决，而是让本人坦率地去承认再加以解释，这才是一个真实的，收养姐姐遗孤但愿意尽心尽力去抚养的善良女性。<br>　　如果要在末日三部曲里个人排个顺序的话，我应该会把《天气之子》放在第一位，毕竟在同样对“旅行”与“城市”包有好感前提下，果然还是“城市”来作为美术选项更容易得到充足的展现——事实也是如此。<br>　　至于第二？我应该还是会给到《你的名字》。<br>　　第三便是《铃芽户缔》。<br>　　它很不错，没那么糟，但应该明白它只是这样。<br>　　值得一看，但别夸张</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">新海诚带着他的年货来了，好消息是画面和音乐与前作一样顶，不怎么好的消息是剧情也一样</summary>
    
    
    
    <category term="不知道几刷的拉片笔记" scheme="http://example.com/categories/%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%87%A0%E5%88%B7%E7%9A%84%E6%8B%89%E7%89%87%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原子之心（Atomic Heart）的评测</title>
    <link href="http://example.com/p/cced1fb4.html"/>
    <id>http://example.com/p/cced1fb4.html</id>
    <published>2023-03-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-22T14:55:01.239Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=1953273961&auto=1&height=66"></iframe>  <p>　　评测的正文<br>　　这是首周的游玩测评（2023&#x2F;2&#x2F;21)，只不过此时才搬运到这里来罢哩<br>　　苏维埃+原子朋克机器人+发售前的芭蕾舞伶和发售后的神奇冰箱……这是相当有辨识性的噱头。<br>　　FPSxRPG的机制+神似生化奇兵的技能设计+捡垃圾的收集合成升级系统+二十小时的全剧情（相对较短）加八十小时的全收集（相对较长）……这都是传统成熟的游戏模式。<br>　　我愿称原子之心也是一款堪称教科书级别的商业游戏，噱头的存在就决定了这玩意不会缺少前期关注和特定受众的吹捧，传统的模式则保证了在整体体验上是绝对不会出现非常“独创性”的大问题并可以被相当一部分普通玩家所接受。也正是如此，决定了原子之心不会是和蔑视一样的“艺术探讨大于单品销售”的游戏类别———尽管在发售前二者因特别的风格设计而相提并论。<br>先聊聊原子之心值得表扬的优质部分：<br>　　首先就是世界观设计和画面表现绝对加大分，苏维埃和原子朋克tag本身就会对特定群体甚至全冲国人有倾向加成和吸引力，一点点的新怪谈味道也是当下的热门话题，显然制作组也知道怎么突出这些噱头，一方面切洛梅和地上部分一些大型雕塑建筑的视觉冲击力着实强劲，场景设计本身绝对没什么问题，不管是否是冗余场所，本身的“好看耐看”和“贴合设定”毋庸置疑，非常符合我对“超强盛科幻苏维埃”的想象<br>　　另一方面，爆火的舞伶和冰箱把多少人的xp按在红色地板上摩擦（笑），这也说明了只极端突出某一具体方面的性特征并佐以调情，确实是可以获得成功的刺激效果，而我们的东欧制作组显然深知其道（特别表扬舞伶两段表演性质极强的CG，主观评价的话这部分是一定可以在特定人群心目中封神）<br>　　再次，则是解密（还是挺有意思的）、特效、配音（一部分可以认为很棒）、音乐（这个可以强夸，除了视觉设计就只有音乐味道最正）、优化、战斗设计（几个boss既有特色也战力合适，近战武器手感真的超爽，可以称得上享受战斗）等等等等的操作和过程细节，还就是那个“没大问题”甚至“有点不错”，足以支撑正常不作死的游戏，作为发售第一梯队体验，这些部分已经可以作为值得表扬的优点<br>　　最后，他还是XGP首发，这还能往死里骂吗？稍微有点良心都不会指着十块一月的价格来指责很多。<br>但是，原子之心还是有相当多绝对不能忽略的问题需要指出:<br>　　首先，便是与其世界观设定对应的剧情部分，原子之心的剧情加入主观加成也只能说是中规中矩，正常的故事发展，时机正确的结局，一定程度的反转和留白，但一旦去仔细的研读，整个故事又“少点味道”。故事的阴谋一半是脸谱化的“苏式”集权危机，另一半又是打着“苏维埃原子朋克”外表的个人英雄主义与西欧资本独裁内核。很主观来看，整个游戏的线性体验有点“高开低走”，开局的切洛梅工人震撼着实过于优秀，这反而让后面的冒险难以一直延续那极致的红色感受，砍的小怪也（特别指叶芽寄生人）着实没什么特色，甚至难以和生化危机做出区分，只剩下“同志”、“政治局”之类的对话和地上尸体的牢骚能让我想起自己还在打一款背景是苏联（而非俄罗斯）的游戏了。<br>　　其次，则是原子之心采用的地上开放世界加地下箱庭冒险解谜的设计方案。箱庭关卡紧凑且充实，有助于快速推动剧情发展和展示设施，开放世界又给了刷刷刷和散步旅行转悠的缓冲空间，这个想法本身是很对我胃口的。可原子之心并没能充分发挥这种设计的优势，地下部分没什么问题，解密和战斗也体验不错，但地上部分存在着堆怪和指示不清的严重问题，一方面让我探索欲望严重下降，更多只是抓紧时间赶路打主线，顺手捡垃圾而已（这又反而会被无处不在的小怪影响效率和心情）；另一方面又会因为不想在地面上探索过多导致的拉低了合成进度，一定程度阻碍了游戏体验，比如在boss房前才意识到好像错过某个试验场而缺少蓝图和更难获得白金奖杯。<br>　　对符合本作tag的特定受众来说，这些问题只是前车之鉴，就算评论骂的再狠也依然会选择自己亲自尝试，不过是调整心理预期而已。而那些本身更多是凑热闹的玩家来说，也许这些缺点反而会是打发他们的门板吧。<br>　　同样是特定风格加传统游戏模式的组合，控制（control）在我这里的完全主观评分拿90+的话，原子之心只能得到85-，这还是考虑风格加分的前提，因为同类型的生化奇兵我也是给到了85的水平。<br>　　当然，以上的评价或多或少忽略了新游戏这一前提，相信随着后期的优化和dlc的补充，真的是未来可期。（从最近的五天三更可以看出制作组并不打算只捞一笔块钱就润）<br>　　还是那句话，不知道打什么游戏电子阳萎的话，原子之心绝对值得一玩，但仅此而已。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">原子之心？抛开苏联美学的震撼，也不过如此</summary>
    
    
    
    <category term="游戏与我的感想" scheme="http://example.com/categories/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E4%B8%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
