<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>SUMMOE</title>
  
  <subtitle>不想打工の人</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2023-03-19T14:28:52.388Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>FutureBase</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>原子之心（Atomic Heart）的评测</title>
    <link href="http://example.com/2023/03/18/Atomic%20Heart/"/>
    <id>http://example.com/2023/03/18/Atomic%20Heart/</id>
    <published>2023-03-18T10:15:04.923Z</published>
    <updated>2023-03-19T14:28:52.388Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是首周的游玩测评（2023&#x2F;2&#x2F;21)，只不过此时才搬运到这里来罢哩</p><h3 id="评测的正文"><a href="#评测的正文" class="headerlink" title="评测的正文"></a>评测的正文</h3><p>   苏维埃+原子朋克机器人+发售前的芭蕾舞伶和发售后的神奇冰箱……这是相当有辨识性的噱头。<br>   FPSxRPG的机制+神似生化奇兵的技能设计+捡垃圾的收集合成升级系统+二十小时的全剧情（相对较短）加八十小时的全收集（相对较长）……这都是传统成熟的游戏模式。<br>   我愿称原子之心也是一款堪称教科书级别的商业游戏，噱头的存在就决定了这玩意不会缺少前期关注和特定受众的吹捧，传统的模式则保证了在整体体验上是绝对不会出现非常“独创性”的大问题并可以被相当一部分普通玩家所接受。也正是如此，决定了原子之心不会是和蔑视一样的“艺术探讨大于单品销售”的游戏类别———尽管在发售前二者因特别的风格设计而相提并论。<br>先聊聊原子之心值得表扬的优质部分：<br>   首先就是世界观设计和画面表现绝对加大分，苏维埃和原子朋克tag本身就会对特定群体甚至全冲国人有倾向加成和吸引力，一点点的新怪谈味道也是当下的热门话题，显然制作组也知道怎么突出这些噱头，一方面切洛梅和地上部分一些大型雕塑建筑的视觉冲击力着实强劲，场景设计本身绝对没什么问题，不管是否是冗余场所，本身的“好看耐看”和“贴合设定”毋庸置疑，非常符合我对“超强盛科幻苏维埃”的想象<br>   另一方面，爆火的舞伶和冰箱把多少人的xp按在红色地板上摩擦（笑），这也说明了只极端突出某一具体方面的性特征并佐以调情，确实是可以获得成功的刺激效果，而我们的东欧制作组显然深知其道（特别表扬舞伶两段表演性质极强的CG，主观评价的话这部分是一定可以在特定人群心目中封神）<br>再次，则是解密（还是挺有意思的）、特效、配音（一部分可以认为很棒）、音乐（这个可以强夸，除了视觉设计就只有音乐味道最正）、优化、战斗设计（几个boss既有特色也战力合适，近战武器手感真的超爽，可以称得上享受战斗）等等等等的操作和过程细节，还就是那个“没大问题”甚至“有点不错”，足以支撑正常不作死的游戏，作为发售第一梯队体验，这些部分已经可以作为值得表扬的优点<br>最后，他还是XGP首发，这还能往死里骂吗？稍微有点良心都不会指着十块一月的价格来指责很多。<br>   但是，原子之心还是有相当多绝对不能忽略的问题需要指出:<br>   首先，便是与其世界观设定对应的剧情部分，原子之心的剧情加入主观加成也只能说是中规中矩，正常的故事发展，时机正确的结局，一定程度的反转和留白，但一旦去仔细的研读，整个故事又“少点味道”。故事的阴谋一半是脸谱化的“苏式”集权危机，另一半又是打着“苏维埃原子朋克”外表的个人英雄主义与西欧资本独裁内核。很主观来看，整个游戏的线性体验有点“高开低走”，开局的切洛梅工人震撼着实过于优秀，这反而让后面的冒险难以一直延续那极致的红色感受，砍的小怪也（特别指叶芽寄生人）着实没什么特色，甚至难以和生化危机做出区分，只剩下“同志”、“政治局”之类的对话和地上尸体的牢骚能让我想起自己还在打一款背景是苏联（而非俄罗斯）的游戏了。<br>   其次，则是原子之心采用的地上开放世界加地下箱庭冒险解谜的设计方案。箱庭关卡紧凑且充实，有助于快速推动剧情发展和展示设施，开放世界又给了刷刷刷和散步旅行转悠的缓冲空间，这个想法本身是很对我胃口的。可原子之心并没能充分发挥这种设计的优势，地下部分没什么问题，解密和战斗也体验不错，但地上部分存在着堆怪和指示不清的严重问题，一方面让我探索欲望严重下降，更多只是抓紧时间赶路打主线，顺手捡垃圾而已（这又反而会被无处不在的小怪影响效率和心情）；另一方面又会因为不想在地面上探索过多导致的拉低了合成进度，一定程度阻碍了游戏体验，比如在boss房前才意识到好像错过某个试验场而缺少蓝图和更难获得白金奖杯。<br>   对符合本作tag的特定受众来说，这些问题只是前车之鉴，就算评论骂的再狠也依然会选择自己亲自尝试，不过是调整心理预期而已。而那些本身更多是凑热闹的玩家来说，也许这些缺点反而会是打发他们的门板吧。<br>同样是特定风格加传统游戏模式的组合，控制（control）在我这里的完全主观评分拿90+的话，原子之心只能得到85-，这还是考虑风格加分的前提，因为同类型的生化奇兵我也是给到了85的水平。<br>当然，以上的评价或多或少忽略了新游戏这一前提，相信随着后期的优化和dlc的补充，真的是未来可期。（从最近的五天三更可以看出制作组并不打算只捞一笔块钱就润）<br>还是那句话，不知道打什么游戏电子阳萎的话，原子之心绝对值得一玩，但仅此而已。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">原子之心？抛开苏联美学的震撼，也不过如此</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
